\chapter{Estado del arte}

Es este capítulo se va a contemplar el mercado entre el que va a nadar la solución producto de este proyecto. Un entorno donde se explorara como asegurar la calidad de una reseña y su veracidad. Qué mecanismos usa la competencia para paliar estos problemas. De la misma manera se tendrá una descripción detallada de estas aplicaciones destinadas a las reseñas cinematográficas, siendo las más populares en la actualidad y viéndose las características que las hacen destacar.

\section{Aplicaciones de reseñas cinematográficas}

En la actualidad, existen diversas aplicaciones de reseñas cinematográficas que gozan de gran 
popularidad entre los usuarios. A continuación, se describen algunas de las más destacadas:

\subsection{IMDb}

Internet Movie Database (IMDb) es una de las aplicaciones de referencia en el mundo del cine. En ella, 
los usuarios pueden encontrar información sobre películas, programas de televisión, actores, 
directores, guionistas, etc. Además, se permite a los usuarios puntuar y comentar las películas que han 
visto, y ver las reseñas y puntuaciones de otros usuarios.

Entre las características más destacadas de IMDb se encuentran su enorme base de datos, su sistema de 
puntuación basado en estrellas y su función de recomendaciones personalizadas.

\subsection{Rotten Tomatoes}

Rotten Tomatoes es otra de las aplicaciones más populares en el campo de las reseñas cinematográficas. 
En ella, los usuarios pueden ver, por una parte, la puntuación de críticos reconocidos y por otra la de usuarios de a 
pie, así como leer reseñas de estos expertos y de usuarios no tan expertos.

Entre las características más destacadas de Rotten Tomatoes se encuentran su sistema de puntuación 
basado en un porcentaje de opiniones positivas, su función de búsqueda avanzada y su sección de 
próximos estrenos.

\subsection{Letterboxd}

Letterboxd es una aplicación móvil de reseñas cinematográficas que destaca por su comunidad de 
usuarios y su enfoque en el cine independiente y de autor. En ella, los usuarios pueden puntuar y 
comentar las películas que han visto, crear listas personalizadas, seguir a otros usuarios y descubrir 
nuevas películas.

Entre las características más destacadas de Letterboxd se encuentran su diseño visual atractivo, su 
comunidad de usuarios comprometidos y su enfoque en el cine de autor. \vspace{1cm}



Todas estas aplicaciones permiten a los usuarios buscar películas por su título, género, año 
de estreno o elenco. A su vez, los usuarios pueden buscar información detallada sobre películas,
como tráileres, sinopsis, reparto y calificaciones de los usuarios. También permiten a los 
usuarios crear y mantener listas de películas, series o programas de televisión que han visto, que 
desean ver o que están viendo actualmente. Todas ellas tienen una sección de críticas y comentarios de 
los usuarios, donde estos pueden exponer sus pensamientos sobre películas, series o programas 
de televisión.

Pero centrándose en el objetivo principal del proyecto, se necesita saber como estas aplicaciones aseguran la fiabilidad de sus críticas y la nota de sus películas. Pero antes hay que saber como se escribe una crítica, este caso según la academia de cine de New York \footnote{\url{https://www.nyfa.edu/student-resources/9-tips-for-writing-a-film-review/}} existen varios consejos esenciales que abordarían la definición de calidad de una reseña, de los cuales por diseño se verán los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Ver la película}, o al menos una vez. Puede parecer una necedad, pero es imposible captar todos los detalles y pensamientos con un solo visionado. Por ello es preferible que sean dos visionados, siendo buena idea tomar notas durante él visionado. Haciendo de esta manera más fácil el proceso de escritura, pudiendo recordar de manera sencilla sus pensamientos y reacciones consultando sus notas 
\item \textbf{Expresa tus opiniones y apoya tus críticas}, los críticos profesionales no se cortan un pelo a la hora de decir a sus lectores si una película les ha parecido buena, mala o indiferente. De hecho, los lectores confían en los críticos cuyos gustos reflejan los suyos. Por ello se debe asegurar el respaldo a sus opiniones con datos concretos: una actuación decepcionante, una trama ridícula, una fotografía espectacular, etcétera. Pudiendo así los críticos profesionales expresar por qué y cómo han llegado a su reseña.
\item \textbf{Habla de la interpretación}, muchos cinéfilos ocasionalmente se animan a ver una película si en ella actúa su actor favorito. Por ello se debería dedicar un poco de tiempo para hablar sobre las interpretaciones. Comentar la forma en la que los actores manejaron el guion, la dinámica de conjunto y muchas otras cosas pueden ayudar a describir como de acertados estuvieron los actores.
\item \textbf{Menciona a directores, directores de fotografía y efectos especiales}, explicar a los lectores los aciertos y los errores de los directores, directores de fotografía, diseñadores y CGI. Lo que ha funcionado, lo que le ha sorprendido, lo que no ha cumplido las expectativas, son cuestiones que se pueden tener en cuenta en el cuerpo de la crítica. También ayuda tener conocimientos de cine, como escritura de guiones, producción, pudiendo así contrastar tus palabras.
\item \textbf{¡Sin spoilers!}, da a los lectores alguna idea de la trama de la película, pero hay que cuidarse de los spoilers. El objetivo de una buena crítica es despertar el interés de los lectores por ver la película. No hay que emocionarse demasiado y arruinar su experiencia, o al menos se avisa antes de hacerlo.
\item \textbf{Relee, reescribe y edita}, se corrige el trabajo. Las opiniones no se tomarán en serio si, se escriben mal el nombre del director, el nombre de los actores o no se es capaz de componer una frase gramaticalmente correcta. Hay que tomarse su tiempo para revisar la ortografía y editar el trabajo para que tenga fluidez organizativa.
\end{itemize}

Ahora se verá si, de esta manera, las plataformas presentadas cumplen o no con estos criterios, y si no lo hacen con estos, como lo hacen:

\begin{itemize}
\item \textbf{IMDb:} En esta plataforma se ponen una serie de reglas \footnote{\url{https://acortar.link/MSYUlC}} que indican que se debe incluir en las reseñas y que no. Haciendo uso de varios tips mencionados anteriormente, como ver la película y hablar solo del título indicado o similares para su comparación, no realizar spoilers a menos que antes avises, y suscitar con buenos argumentos las reseñas. Por otra parte, también obliga a incluir mínimo 600 palabras a la crítica e indica que no se debe incluir. Como, por ejemplo, hablar en otro idioma que no sea inglés, hablar sobre la reseña de otra persona o cualquier tipo de blasfemia, calumnias y difamación. Y cualquier tipo de dato personal como números de teléfono o documentos oficiales de identificación. Con cada reseña, el usuario puntúa la película, esta puntuación se va actualizando cada cierto tiempo al día; siendo la puntuación de la película un promedio ponderado, teniendo notas del uno al diez siendo multiplicadas por su ponderación, que en este caso serían el número de personas que han votado con cada nota. Se puede ver una gráfica que indica el número de votos y su porcentaje en la sección de puntuación de cada película de esta plataforma \footnote{\url{https://www.imdb.com/title/tt0114709/ratings/?ref_=tt_ov_rt}}. Aunque cabe destacar que este sistema de puntuación se cambia a veces, ya que cuando se detecta un posible boicot a una película deben cambiar el sistema para que la nota de dicha película y sus reseñas sigan siendo confiables. El problema es que por más que se ha buscado no se ha encontrado información sobre ese sistema que usan en solo ciertas ocasiones.
\item \textbf{Rotten Tomatoes:} Advierte\footnote{\url{https://editorial.rottentomatoes.com/otg-article/community-code-of-conduct}} como IMDb que no debemos publicar contenido que pueda considerarse calumnia, difamación, apología al odio, acoso, amenazas, etc. Por otro lado, esta plataforma no obliga a escribir una reseña para votar, su sistema de votación es una escala \textbf{\textit{Likert}} \cite{Elikert} en este caso se usan cinco puntos entre las estrellas para indicar como de acuerdo o en desacuerdo estas; luego con todas las respuestas se calcula el porcentaje asociado a la película. Pero Rotten Tomatoes toma medidas para maximizar la fiabilidad de sus reseñas. Tanto que sus títulos tienen dos tipos de notas \footnote{\url{https://www.rottentomatoes.com/about}} una nota asignada por los críticos profesionales o personal verificado por la plataforma, y otra nota asignada por la audiencia. La nota de los profesionales se divide entre críticos profesionales, revistas o plataformas de video online. Mientras que la nota de la audiencia se divide entre personas verificadas y personas que no lo están, esto es algo relativamente nuevo. Ya que al igual que IMDb esta plataforma ha sufrido de ataques para acabar con la popularidad de algún título antes incluso de su estreno. Por ello, se anuló la capacidad de añadir reseñas mientras no se hubiera estrenado la película y tomaron medidas para verificar ciertas reseñas, teniendo en cuenta si se había o no visto la película. Consiguiendo que estos usuarios entregaran su entrada de cine a través de unas cuantas plataformas como  \textbf{\textit{AMC Theatres}} \footnote{\url{https://www.amctheatres.com/}} donde se pueden comprar entradas. Estas plataformas trabajan \footnote{\url{https://editorial.rottentomatoes.com/article/introducing-verified-audience-score/}} con Rotten Tomatoes para asegurar un poco más la fiabilidad de las reseñas de sus usuarios.
\item \textbf{Letterboxd:} como las otras plataformas, Letterboxd también posee reglas a la hora de escribir alguna reseña de algún título \footnote{\url{https://acortar.link/iknrGr}}. Claman a respetar a todos los usuarios, ya que forman parte de una comunidad y no deben atacar a sus iguales y menos en sus reseñas. No se debe usar este espacio para acosar, intimidar, e incitar al odio, la violencia o la intolerancia. Siempre que se vaya a realizar algún spoiler márcalo en la reseña, para no destrozar la experiencia de otros usuarios. El cálculo de la puntuación en este caso es muy parecida a IMDb, se dispone de cinco estrellas y sus respectivas mitades. De esta manera se pueden indicar notas desde media estrella equivalente a \textbf{\textit{0.5}} hasta cinco estrellas, aumentado de media estrella en media estrella. De esta manera el cálculo es un promedio ponderado al igual que IMDb pero esta vez sobre cinco en lugar de diez. Aunque recientemente han cambiado un poco el sistema de calificación, pero solo se usa cuando se detectan una gran cantidad de calificaciones inusuales, generadas por algún ataque hacia ese título. Aun así, según un artículo \cite{CRletterboxd} reciente de la página \textbf{\textit{Daily dot}} destinada a medios digitales cubriendo cultura y vida en internet, se avisa de que simplemente es una leve desviación, que puede incluso perjudicar más a las películas locales.
\end{itemize}

Cabe destacar que las tres plataformas constan de un equipo que revisa ciertas críticas para asegurar la calidad e integridad de estas, a través de sus respectivos códigos de conducta. De esta manera, las críticas que se escriban pasan por un procesamiento posterior tras ser publicadas, asegurando que algún usuario no se haya saltado las reglas. Sin embargo, la infraestructura del proyecto no permite esto último.

\subsection{API o Biblioteca}

Se dispone de herramientas que permiten acceder a información, a datos de estas aplicaciones, como 
reseñas o funcionalidades. IMDb API, ofrece una inmensa base de datos de películas, 
calificaciones, reseñas y mucha más información. Permitiendo realizar búsquedas, obtener detalles de 
películas específicas, acceder a reseñas y a calificaciones de usuarios. Rotten Tomatoes API también 
permite acceder a información sobre las películas, como críticas de expertos o calificaciones de la 
audiencia. Por último, Letterboxd API también ofrece cierta información sobre sus películas, como 
reseñas o listas de reproducción de los usuarios. Todas estas APIs proporcionan funcionalidades 
para integrar datos de reseñas u obtener otra información sobre la película deseada. Sin embargo, es 
importante tener en cuenta los términos de uso y las limitaciones de cada API antes de usarla.

\section{Tendencias actuales}

Referente a las tendencias actuales en las aplicaciones de reseñas, se puede encontrar una mayor integración de las redes sociales, ya que cada vez son más las aplicaciones que permiten compartir reseñas y valoraciones en redes sociales, fomentando la interacción entre usuarios. El uso de la inteligencia artificial\cite{ReviewsfAI} y el \begin{otherlanguage}{english}``\textit{machine learning}''\end{otherlanguage} \cite{MachLear} están ayudando a las distintas aplicaciones a mejorar\cite{ReviewsML} las recomendaciones personalizadas a los usuarios, basándose en su historial de visualización y sus valoraciones. También se están incluyendo nuevas formas de valoración, además de valorar mediante estrellas o puntuación numérica, algunas aplicaciones están incorporando nuevas formas de valoración, como emoticonos o valoraciones en forma de pulgar hacia arriba o hacia abajo, como un tipo de \begin{otherlanguage}{english}check \end{otherlanguage} verde o una equis roja. Cabe destacar el fomento de la diversidad y la inclusión debido a la demanda por parte de los usuarios, incluyendo así más diversidad en las recomendaciones y valoraciones, destacando también películas o series que aborden temas de inclusión y representatividad.

Un objetivo del proyecto es asegurar la calidad de las reseñas de los usuarios, algo muy importante que se mencionó en la introducción. La definición de esta calidad está formada por dos pilares, la fiabilidad de estas reseñas junto a los consejos que se han visto en este capítulo. Por ello, la creación de reseñas se centrará en formas de asegurar que se sigan estos consejos y mecanismos que aseguren la calidad de estas.  



